【視評】《歎息橋》：又做二輪觀眾

撰文：岑傲明

ViuTV無聲無息度過了四周年，不同於無綫台慶大鑼大鼓，別說是曬冷式的台慶節目，黃金時間被外購劇填滿，連拿得出手的自製節目也欠奉。相反的是，手上的重磅自製劇《歎息橋》還沒在港播出就變身《嘆息橋》，在上月尾供大陸平台會員看全集。

《瑪嘉烈與大衛系列—綠豆》是Viu首套自製劇，劇集既有別無綫風格，但也不算曲高和寡，反似現在都市愛情散文，深受文青喜愛，甚至北上到大陸平台也有捧場客，在一萬七千個評分下依然保有八點九的高分。此劇奠定了監製南方舞廳在電視台的地位，四年來主導不少劇集項目，可惜未有一套獲得如《綠豆》成功，甚至同系列續作《前度》失準令不少捧場客失望。

《綠豆》和《前度》的差別，最明顯是沒有了林保怡和周家怡。當日Viu予人過橋抽板之感，把開國功臣一次過換掉。結果是三年前的劉俊謙不及今日亮眼，袁澧林佔戲最重但「揹唔起」。不過，畢竟年輕化不是錯，新人絕對需要浸淫，沒有《前度》的大衛，未必有《教束》的羅Sir。然而，《前度》班底獨獨保留了南方舞廳一人，除了演員換掉了，落手落腳拍攝和執筆的導演李紹波（FatBall）、楊承恩（25）組合和編劇黃綺琳都被叮走，這樣作品想不變質都難。

江湖傳聞，南方舞廳在《綠豆》一役跟台前幕後都反面了，但傳聞歸傳聞，觀眾只注重成品，而結果是林保怡以監製之名拉大隊，集合了FatBall、25和黃綺琳，另起爐灶製作《歎息橋》這個項目。演員穿針引線的好處就是容易找演員，除了林保怡這個一線男主角，老拍檔周家怡當然決不可少，主角羣還有衛詩雅、陳奐仁、伍詠薇、潘燦良和岑珈其，並有陳健朗、談善言、黃定謙、唐寧和凌文龍飾演角色年輕版，最難得有久未跟香港觀眾見面的老戲骨秦沛、艾威和劉兆銘。

確保了演員就易找投資。《綠豆》在香港開播後引進大陸平台，《前度》是同步於大陸平台，《歎息橋》就直接得大陸平台投資，既是自製劇也是合拍劇。合拍劇是本土市場萎縮的一條出路，沒必要為反而反，唯一擔心是北上影響創作自由。幸而，《歎息橋》描寫都市人生活情感，沒有涉及敏感題材，初步見未受大陸審批制度的閹割。可惜的是，名義上Viu和優酷合拍，但兩間公司明顯有分莊閒，可見是Viu把首播權讓出，香港觀眾淪為二輪觀眾，要再等一個多月，偏偏這本來是連無綫都會出手保護的本土權益。

優酷本來係（3月28日12點VIP會員每週六12點更3集，VIP點播付費直通大結局，5.11後非會員每日轉免1集）
而家見大收，一定要VIP點播付費先得

提到《歎》劇於國內影視平台已播放完畢，不少網民表示感到失望。林保怡坦言這是老闆們的決定，他不能控制，他說：「但唔緊要，套劇睇一次唔明，香港人咁聰明應該要睇兩次，我自己都睇咗兩次。」林保怡透過旗下製作公司，正密鑼緊鼓地編寫兩部電視劇劇本。問到是否同樣兼任兩職？他說：「導演覺得有角色啱我咪演囉，如果無我就做番監製。」

歎嘆

《歎息橋》28/3率先在內地視頻網站優酷上架，並在著名影視評論網站「豆瓣」獲得8.8分，超越無綫的口碑之作《金宵大廈》，林保怡說：「多謝觀眾畀我哋嘅評分，因為真係睇完之後嘅評價，好開心《歎息橋》都算為港爭光！」Bowie又希望為港劇做些事：「我覺得係時候做啲嘢、應該做啲嘢，又啱啱好遇到兩位導演（肥波、二五），所以可以實現呢個夢想，希望下部作品都可以維持高分。」至於會否覺得較無綫優勝，Bowie就說：「冇話贏定輸嘅，唔會係競爭，希望每個鏡頭、每句對白都可以幫助觀眾去拆解呢個愛情懸疑劇。」無綫現時亦正在播放重磅劇《降魔的2.0》，問到會否有壓力，Bowie說：「其實TVB有同我講，佢哋8:30，我哋9:30，咁就啱啱好，睇完呢到睇嗰到。」

在無綫的時間逾二十年，談到若然無綫找他回去拍劇，Bowie說：「其實我哋開放嘅，但最主要係所有嘢都係100%原創，我唔希望有任何Party去修改，要真係我哋嘅作品。（即現時與ViuTV的合作模式）」至於只是找他回去演戲，Bowie就搖頭表示拒絕：「我唔會喇！我而家比較着重創作，一定要有好劇本、好角色、好團隊先會做到一啲嘢，缺一不可！（即使酬勞好吸引？）都唔會喇！」

林保怡相信觀眾會為了解迷而再度翻看：「電視播完直播，我估大部分觀眾都會喺Apps重睇一次，始終愛情懸疑劇唔會睇一次就明，可能睇兩次、三次。」Bowie又對收視率不太感到壓力：「由頭到尾，我以前喺TVB都冇乜壓力，廿幾三十年我都係咁樣，我諗只要用心、盡全力去做，就唔好計較成果係點；如果失敗都要接受，咪去改變，搵出點解失敗、再接再厲！」Bowie又說製作公司是他的寶貝，團隊內的大家都仍在學習中：「我哋成日都睇好多戲，可能會好慢，但慢工出細貨嘛，有啲寫緊嘅劇本都唔知寫到第幾稿了！」

至於Renci會否叫男朋友張振朗捧場，她就笑言：「身邊朋友都會支持嘅，唔使我講啦！」她又坦言自己也有看男朋友的新作：「大家都會互相分享拍攝經過，交流演戲嘅心得，始終大家都係演員。」

陳奐仁最近主持ViuTV節目《Show肌》及演出新劇《歎息橋》，他笑言亮相無綫節目不會尷尬：「只係工作啫。」他更「大膽」在電視城內宣傳《歎息橋》：「我一直都好想同林保怡合作，但最後我哋喺《歎息橋》cut剩一場戲同兩句對白。」

唔睇閒追劇

2020豆瓣港劇榜

1.愛·回家之開心速遞 9.0
3792人評價

2.歎息橋 8.9
28186人評價

3.降魔的2.0 8.8
1515人評價

4.十八年後的終極告白 8.7
4334人評價

5.二月廿九 7.9
1847人評價

大陸網站上載模式很彈性，並優待付費會員，可以肯定的是，大陸觀眾會比香港觀眾先睹為快，而且不止快一集兩集，而是快很多。

大陸影片網有份投資的合拍劇陸續有來，屆時播放期必要遷就大陸，這就是拿人錢財的代價。

近半年豆瓣港劇爛片榜

1.丫鬟大聯盟 4.4
567人評價

2.法證先鋒IV 5.1
31990人評價

3.好人好姐 6.1
83人評價

4.機場特警 6.2
4137人評價

4.大醬園 6.2
1215人評價

5.多功能老婆 6.4
3146人評價

Viutv呢年嘅絕地反擊理應以歎息橋為高潮
點知開播日似乎仲無聲無息

前兩個月因為大陸首播而冷處理扮無劇
希望後勁凌厲啦

中國各大媒體爭相吹奏歎息橋，睇嚟睇去，都係兩個重點

1.攻擊tvb及其為首嘅「港產舊有套路」，從而貶損港劇地位價值，只有別樹一格嘅「小資文青」、「陽春白雪」先係港劇出路，陳年煙火戲味嘅家常便飯已經落伍wfc

2.吹捧「大陸投資發行、香港出人出劇本」係港劇出路，人民幣很香，香港巿場咁細冇得鬥的，快來奶袋底吧

劇係好劇，啲別有用心的影評睇就要小心了

不經不覺Viu已經四年，大小三十幾套劇，就跟住豆瓣為主影評回望下吧⋯⋯

無奈港劇影評太罕有了

瑪嘉烈與大衛 綠豆 8.9
18728人評價

瑪嘉烈與大衛 前度 8.1
6001人評價

短暫的婚姻 8.6
11994人評價

教束 8.2
311人評價

理想國 7.3
497人評價

viu劇風格各異，水平參差，估你唔到
除咗剪預告大神功力強勁之外

viu都要多謝一眾會員捱足咁耐至真
尤其開post王膠‧毀滅戰士

屌啦星
連強國人口味都好過香港嗰班只識煲cctvb劇師奶

衛子夫 5.7
9509人評價

瑪嘉烈與大衛 8.2
974人評價

三一如三 7.7
186人評價

Kai Pop 暫無評分

午夜伴廊 暫無評分

詭探 6.4
1819人評價

賤民20 暫無評分

未來還未來 8.0
69人評價

瑪嘉烈與大衛系列：前度（特別篇） 7.4
61人評價

VR驅魔人 5.3
151人評價

Plan B 6.0
82人評價

身後事務所 7.1
182人評價

已讀不回 5.4
363人評價

迷失假期 暫無評分

假若愛有期限 暫無評分

做演藝嘅 暫無評分

詭探前傳 6.5
724人評價

婚內情 7.5
936人評價

退休女皇 暫無評分

仇老爺爺 7.7
141人評價

娛樂風雲 暫無評分

Reboot 暫無評分

假設性無罪 7.7
1024人評價

黑市 404

打天下 暫無評分

附加 VIU外購劇集

暗算天機 暫無評分

東方華爾街 7.6
31642人評價

蝕日風暴 6.1
7718人評價

PTU機動部隊 5.1
5208人評價

性敢中環 4.3
560人評價

向西聞記 8.3
8749人評價

屌
你望下佢地點擊勁個D咪又一堆鳩劇
個堆TVB買黎播都師奶都唔睇啊

純粹預計係香港播出後中國媒體風向

收得嘅：吹捧上述1、2原因，夾你地同聲同氣送tvb歸西，香港人越踩越好，等tvb要更全面依頼中國

唔收得：香港人唔撚識貨，嚟啦，rmb又香，新一代中國網民先有品味㗎，有1、2因素照住你，實冇死啦

肯定有（尢其自媒體）：抽取極端評論，最好就當年天與地首播啲人唔明咁（其實高登都唔少），吹捧中國投資定觀眾更有眼光

總之就係：tvb冇前途，偶有佳作只係迴光反照，viu冇可能接任大台位，只係繼續特色作打遊擊，港劇又已死了！

純粹係支那個pool大

清識波

只要冇左南方舞廳就一定好睇

同樣有王貽興就唔慌好睇

明明係同時賣俾中國同viutv兩邊
但viutv唔嗲唔吊先搞到遲咁多

連無線都係保護？ 踩過界咪一樣大陸播先

VR驅魔人都叫有得笑吓
放Netflix 嗰套完全唔知做乜鳩

好似嗰陣TVB本身係不懂撒嬌的女人合拍
但大陸唔收貨先突然改做踩過界

愛回家有9分

嗰套野

唔好睇少膠野既影響力

你冇睇佢舊文

除咗踩過界係第一套試水
再創世紀要上CCTV8
要延遲之外

其他劇都做到同步播放 一日一集 VIP最多睇快兩日
唔會要你等兩個月

因為題材敏感（飛虎乜戰）海外首發（堅尼地同過街英雄）嗰啲就唔計啦

應該話係投資當合拍 俾錢加自己個名落去 然後可以喺自己平台上線
咁嘅新形式嘅話 TVB第一次就係踩過界 viu就係今次嘅歎息橋

不懂撒嬌的女人改做踩過界再正常不過了
邊套好睇啲 邊套題材新鮮啲有眼見
律政專業戲種仲有啲市場嘅 啲女人感情野就真係大陸大把了

阿談fb咁都可以有藍屍 服了

係呀，投資俾錢，之後TVB /viu tv俾劇咁

個時不懂撒嬌就係因為內容重覆，大陸太多同類題材，拍完大陸先唔收貨，耍無賴，之後Tvb係賠多套俾人地，俾大陸係貨倉任揀，最後揀左踩過界

但最後為左就大陸劇同步上，結果香港踢左去六日播，搞到佢劇情hook位錯晒

大陸就吹到好高點擊，之後就tvb專研埋d黑警片俾大陸，個套飛虎之國際黑警咪又係

拎住lee pace 之後劇情又係膠野 就係就大陸市場

以為《歎息橋》係低成本咪玩啦
教畜就真係低成本佳作啦

Norris Wong 黃綺琳更新了他們的封面相片。

呢套野好好睇 係頭1,2集悶少少
其實文青得唔黎唔文青 冇平時文青戲咁悶 有DD懸疑

第2 就係唔奶支先拍到呢D劇
TVB 咪就係奶共用埋支那演員,編劇,鏡頭
搞到所謂大成本製作都成PAT 屎咁

而這不過是冰山一角。25 和 FatBall 形容，拍攝《綠豆》期間，導演以至不少演員都跟 ViuTV 一方鬧得很僵。「他們是一班很不尊重創作的人，但打住旗號是創作、新電視台，這樣令我倆很失望。」25 如此評價。
之所以失望以至磨擦，可能因為雙方對電視制度的理解、期望，根本南轅北轍。

「本來預期她（南方舞廳）會放手讓我們改編囉。」編劇 Norris同樣是到第一集出街，才知道此劇由南方舞廳擔任監製兼編審。
這意味著一點：「其實我們做的所有事，包括劇本，都應該經她首肯，才可以出街。」

譬如說，據導演引述，在南方舞廳心目中，原著主角瑪嘉烈是一個見異思遷的「賤女人」，但 25卻不認同這設定。「電視有個責任，不能咁無賴，話佢係賤人，咁點解先？」換言之，就算真的是賤人，那麼賤人是怎樣煉成的？其間她內心又有沒有掙扎、拉扯？之所以想那麼多，因為他堅持要拍「人性」，並深信這才是最能觸動觀眾的東西。
「這齣戲不是拍給南方舞廳看，而是拍給所有人看。如果只有她一個人的視點，又怎能夠感動那麼多人？」25 質疑。

「場戲咁樣硬 cut，是電視史上最核突的動作。你無理過製作，無尊重過製作，只為了你南方舞廳一啖氣，就咁樣剪個場口？」他揣測，ViuTV 及後之所以推出特別篇，亦全因監製想再呈現她心目中那一場戲。而這四集所謂「特別篇」，跟兩名導演完完全全無關。

25 說，身邊許多朋友都罵他倆「蠢」：「這次你們算是做到一點成績，如果乖乖地，聽聽話話，有排你做啦。」他倆當然不同意。「我們完全可以跟住個制度走，但咁樣係咪好呢？」FatBall 認為，要創作，必須要打破制度，否則一切空談。

「作為新電視台，你是否想睇返和 TVB 一樣的東西？」他反問。

究竟怎樣的電視制度，才會炮製出一齣齣佳作？《綠豆》過後，這問題仍然值得觀眾思考。

譬如說，究竟是不是如 25、FatBall 所言，要完全打破制度，才可以拍到創新的劇集？

編劇 Norris 的想法，也許值得一書。她曾經在 HKTV 工作，當時 HKTV 也打正旗號，顛覆制度，搞一場電視革命。但結果除了不獲電視牌照，該台拍出來的劇集，最終被批評「雷聲大雨點小」，不算太創新。連該台員工、曾拍過《選戰》等四齣港視劇集的導演黃國強，也承認這一點。

如今回想，Norris 好像看得比較清楚了。「我覺得最大問題是全部人都來自 TVB 囉，一個被人鎖手鎖腳、困了 20 年的奴隸，你放咗佢，都唔敢行。」反之這一次，ViuTV 把劇集外判給兩位零電視經驗的導演，卻得到意料之外的效果。

Norris 因而領悟：「如果你要新嘢，完全唔應該由 TVB 搵人。現在找了拍 MV、拍廣告的導演，直接走去拍 drama，一擺個鏡頭都唔同啲。」與之對比的，是傳統的電視導演。「TVB 的導演太慣三機的拍法，他們想不到新的分鏡，你畀部 Alexa（荷里活電影級數攝影機），他們都唔識用。」

制度上，ViuTV 其實已很創新，較之 TVB 和 HKTV。

雖然所謂「創新」，多少源於一場意外。「如果 ViuTV 是重視劇集的的電視台，他們可能好似王維基咁，一班人 in-house 創作。正正因為他們不重視，不想養一班人，才這樣拉雜成軍。」縱然如此，Norris 仍然深信，外判制度將是電視製作的未來。

也許，最重要問題還是，怎樣的外判制度 — 是如 25、FatBall 第一天幻想那般，完全放手讓外判團隊全盤作主，自由發揮？或是如這次《綠豆》一樣，在外判的同時，又保留了一些傳統電視制度的架構 — 才是香港電視劇未來的答案？

《綠豆》之後，仍是問號。

本末倒置

邊套放netflix

“作为港剧最大的单一市场，今天面对港剧，大陆已经不再抱有‘风景在远方’的心理期待；相反，观众更重视心理与文化上的共鸣，以及故事本身的说服力。”优酷相关负责人表示，“通过对港剧在资金、市场和模式上的支持，从而使其焕发新的创造力，正是互联网平台的责任与能力。”

如果把港剧“互联网化”看成1.0时代，实现TVB剧内地、香港同步播出看成2.0时代，那么在创作和模式上双双突破的优酷定制剧《叹息桥》，则标志港剧的内地之行进入3.0时代。优酷作为线索贯穿了这一过程的始终。

告别粗放的版权采买，优酷通过定制剧合作，使港剧故事和精神内核摆脱香港单一市场的桎梏，随时代而行，进入2.0时代，拥抱庞大的内地和全球市场。
=============================
但从某一天开始，中国人能见证最激动人心的时代故事，不再是香港金融故事、商业故事了；高规格古装剧、宫廷剧变成了原著 IP、明星、场景、特效的全面军备竞赛，TVB 的看家本领被横店抢了风头。

无论是从题材还是规格上，香港的电视剧都“大无可大”——于是这代年轻影视人转向了“以小见大”。

不论政治立场，香港的任何创作者，都无法假装没有看到房间里那只大象，当然也很难直面它。直接触碰陆港问题，吃力不讨好之余，还容易断送自己的创作生涯；完全不碰这个问题，做一个纯粹的商业片导演，则很可能无法说法自己。

政治意义上的自由无法谈论，于是，借着个人生活意义上的自由，去探讨香港和大陆的关系，是过去这些年许多创作者使用的方法。

但当确认了每个角色有可能对应着香港社会一个切片的人群之后，我们能更好地理解《叹息桥》和香港的关系。

陽關道?

陽關道 5.4
282人評價

八位數字 請問仲有咩viu大作有咁嘅待遇

唔知有呢套野
仲心諗 屌唔係放左黑市上去獻醜

界面文娛：這一次《嘆息橋》為什麼會選擇優酷作為合作夥伴？《嘆息橋》在優酷首播，你們是怎麼達成一致的？

魯庭暉：首先，ViuTV的觀眾群主要在香港跟東南亞，而優酷在國內是一個很大的平台，如果可以將好的項目在不同的平台播放，就可以有更多的觀眾看到。還有一個重點就是我們都追求高質量的劇，都希望看到一些ViuTV特色的港劇，不只是娛樂，還能看到對愛情或者是人性的剖析。我們跟優酷溝通很久之後就發現大家都有共同的想法。

ViuTV在香港是一個免費的電視頻道，優酷則既有付費用戶，也有免費用戶。我們覺得如果都是免費的話，那就應該同步播出，我們也願意用一些劇來探索收費模式，滿足用戶想快一點看完的想法。那如果是付費模式的話，就理應是由收費的平台先播，所以《嘆息橋》會先在優酷播出。

馬來西亞Astro投資

許多內地影視自媒體在不吝讚譽《歎息橋》之餘，也紛紛討論起它能否開啟港劇的新時代。公眾號「毒眸」認為，該劇的叫好叫座，是內地互聯網平台和積攢了四年的港劇變革力量「一次里程碑式的共振」，進而指出：「如今內地文化正和香港文化一道，構建新派港劇的風貌。」—這樣的表述當然未算準確，嚴格來說，其實是「內地資本」正和香港文化一道探索新派港劇的可能性。

上海《澎湃新聞》對《歎息橋》主創的訪問提及，除了ViuTV的支持，更是優酷100%的投入，讓該劇在美術、製作、拍攝等環節能去從容追求最優解。敘事探索與拍攝手法的大膽創新背後，仰賴的是充裕的資金後盾與對市場的精準判斷。優酷對於優質原創內容的看重，與ViuTV一拍即合，既給予香港團隊創作自由，又背靠「阿里經濟體」式的資源扶持，反常規尋求突破的潛在風險則由播出平台承擔。

事實證明，前期進行了大量用戶調研的優酷，對市場和受眾的把握十分準確，《歎息橋》的風格化恰恰能讓觀眾眼前一亮。很多人在彈幕裏表示：「支持林保怡！」「為了這部劇第一次買超前點播！」該劇成為爆款後，兼任監製的林保怡所說的「畢竟現在都2020年了」也被各大影視媒體爭相引用。時代早已不同，創作者走出「港劇舒適區」去實現新想法新創意，乃至冒險進行先鋒探索，本身就是一段「內資」與「港味」彼此相互成就的融合故事。

2010年後內地劇崛起、港劇轉而從電視熒幕走向網絡視頻平台—看港劇這件事，用公眾號「毒眸」的話說，其實已「從一種大眾行為變成了圈層愛好」。當「上優酷看港劇」、TVB劇內地香港同步播出也難以滿足劇迷需求之時，ViuTV針對年輕族群的內容嘗試就切合了優酷的開發方向。

華語劇拍出電影感
某種意義上，《歎息橋》的確拉開了一個「新港劇時代」的序幕。我們目之所及的明顯變化是，港劇這次的場景變得更國際化了，香港與比利時（劇中背景之一）兩重時空毫無違和，且保留了少年黑幫、追討高利貸這樣的港味設定。曾經的港劇經典能對整個華語世界產生無可取替的文化影響力，未來的港劇也同樣可以，甚至能走得更長更遠。

《歎息橋》讓很多人意識到，原來華語劇集可以拍出電影感，並注入美學嘗試。不過，既為破格嘗試，勢必難以滿足所有觀眾。譬如多視點敘事其實也是雙刃劍，不喜歡兩次三番從多角度審視同一件事的觀眾，很可能會覺得該劇的敘事效率很低：一次出軌要從三個人的角度反覆去講，15集的長度其實只有5集的故事體量。再加上回憶與當下時空的交替閃回、偏慢的節奏以及開放式的結局，未必能適應習慣看「送飯劇」的觀眾之觀影習慣。這套劇是否能同樣深受香港本土觀眾喜愛，待ViuTV正式開播後才知，且讓我們拭目以待。

仲要係文戲

iron
Tvb合拍劇，01就踩到死，viutv合拍劇就讚到神劇！

用戶_2428594
應該收左X

元朗人
講得好！O1跟 viutv 都是黑媒

用戶_6727734
大陸資金喎！唔係反中咩😆

zhanLi
会不会有人话VⅰnTV奶共

01啲毒者係咁

支那同台灣依家都好少出sitcom
一出都係柒戲
所以愛回家呢類genre冇乜同類做比較
冇比較就冇傷害
之前幫個台灣黎既學生補習
佢好撚鍾意愛回家
仲要係最難睇個齣愛瑜伽
真係估你唔到

豆瓣啲評論都幾中肯
大台啲劇真係好柒好膠，睇得出呢啲問題既中國觀眾點解仲要睇
當呢班中國觀眾都放棄果陣，大台條合拍路就收得皮

界面文娛：你們怎麼看現在香港電視劇創新的方向？你們覺得港劇的未來的在哪裡？

25：我覺得其實每一個時代都會有一些新人出來，所以以前跟現在或者是未來也沒有太多的關係，創作最主要的是去找新的題材、新的事物，我們也希望我們這幾個人的團隊可以不停地發掘一些新的題材。

肥波：其實除了創作人去發掘新的題材，我們也希望互聯網視頻平台和香港的電視台可以再開放一些，多接觸一些新的導演或者新的題材。這次我們就很感謝ViuTV跟優酷對這種創新題材的接受，希望這次之後，平台也可以再開放一些多元化的題材，給有潛力的導演多一些機會。

界面文娛：因為這次《嘆息橋》是在內地首播，你們有沒有想過根據內地用戶的喜好去做一些研究或者觀察，還是說你們想拍自己心目中的屬於香港的故事？

25：其實在創作這個劇的時候，我們沒有限定在特定的地區或者是不同的階層。香港只是一個很小的地方，我想寫一些給全世界看的東西。我想要把香港這麼小的地方的故事呈現給全世界看，但是我會把重點都放在人性上面，因為我們覺得有關人性的故事是全球都能看懂的。

黃琦琳：關於內地觀眾的反饋，其實在《綠豆》時代跟現在我們都會看一些論壇上的評論，其實只是好奇別人是怎麼看我們的作品，然後也會挺佩服很多觀眾他們看得很細心，看得到很多的細節，但是你說會不會因為他們的想法去改變我們創作的動機或者是故事，我覺得不會。

即係香港人睇港劇前中國人已經睇晒?

係呀

4.機場特警 6.2
4137人評價

日常黑內地，固化香港民眾對於內地的不良印象，這種短視的高冷真是讓人噁心，有楊明我也難受

機場特警都黑化支那有啲咁嘅事

香港人睇港劇都要睇二手劇

大醬園除了我們這些港劇迷一般內地觀眾不會看

中國有班港劇迷?數量多唔多?

出現咗啲講普通話/大陸遊客 大聲講嘢/偷嘢/鬧人/投訴/鼓燥=黑化

香港鬼佬煩客南亞賊仔佢哋完全覺得係冇問題
但一話自己就係辱華

咁誠實

黃絲畀到viu幾多點收視？

CCTVB兩面不討好做玻璃心人生意係咁

可能佢鍾意睇黃翠如張繼聰呢

大陸係冇咩處境喜劇
上神枱嘅武林外傳同我愛我家(呢個咸豐年前)都好耐前了

佢鍾意兩個男仔爭龔嘉欣個part
佢覺得好好笑
武林外傳依家大陸仲有人講
d演員依家都出名同有口碑
不過依家大陸都唔會拍處境劇
怕你日日講政府壞話

原來支那劇 不了

係

第一集睇完
大家點睇

其實都係兩三點

兩三點邊養到一個電視台

監製南方舞廳一如既往，以離地偽中產風格包裝作品，卻沒有令劇集格調變高。劇集以半小時為一集，節奏慢得可憐，連續幾晚也令我有「咁就做完喇？」的感覺。就算演員表現再好，觀眾的耐性也被消耗。劇本和製作毁掉演員，在ViuTV不是新鮮事，可惜。

剛剛播放完的Viu TV電視劇《二月廿九》提供了很好的數據，讓我們可推算香港的「非慣性收視觀眾」人數究竟有幾多。綜合各方資料，此劇將平時該台黃金時段的1.7個收視點，增加至最高3.3個收視點。以每個收視點6.5萬名電視觀眾計，即由原本約11萬人的基本盤，增加至接近22萬人，谷到盡翻一翻也只增加了1.7個收視點。

《二月廿九》與《導火新聞線》、Viu TV 與HKTV，收視有類似的地方。Viu TV開台時好像有個8點收視（約50萬），而HKTV開始OTT時，點擊率也約有53萬，兩者的數據出奇地相似。因此，可以大膽假設，在香港願意按搖控器轉台的電視觀眾，即使已隔幾年，還是維持在最多20萬左右，折算起來約3個收視點。

其實，Viu TV、開電視和港台電視31是應該定期公布其收視及點擊率的資料的。這是透明度，也是市民的公眾知情權。佔用頻譜的電視台和公營機構，理應讓公眾監察電視廣播制度的成效和生態，而有多少人看是其中一環。在沒有公開資料下，坊眾也就只能靠蛛絲馬跡推斷了。

這十至二十萬的「少數觀眾」，雖然人數較少，但仍有一定規模。若果他們在網上網下輿論口誅筆伐，也可以做成聲勢浩大的現像，但是如此數目卻養不起一個商營電視台。因此，媚俗的電視台繼續娛樂大家，懶理啼不住的猿聲。

當然，鶴立於雞群方顯孤高，蓮出於污泥才見清俗。人多不代表對，人少也不反映質素。再者，轉台之人可能有很多是重疊的。喜愛在茶餘飯後電視機前輕鬆一吓的觀眾，到了要在投票箱前決定神聖一票歸於誰時，也是兩碼子的事。這裡只疏理仍在看電視的觀眾（更多的香港人是不看電視的，可能因為要上班，或放工後未趕及回家，或索性尋求其他娛樂）那220萬人（約35個收視點）中，願意轉台的只有最多20萬左右。

220萬電視機觀眾入面，有幾多黃絲？

其實viu背後係pccw 你真係唔駛為佢擔心
純粹係小小超想大搞定小搞
反而tvb呢期既動作就真係準備含撚
蝕到無得再蝕就準備賣資產套現 然後等死

tvb死極都有十幾廿點
由hktv到viu奇妙 已經證明咗挖極都係只可以挖走嗰幾點
世界盃真係極特殊例子 唔通真係場場免費英超西甲咩

cctai可以話嗰堆c9中老睇完就算唔會買廣告野唔會點討論唔會營造到輿論討論
但唔好真係當嗰幾百萬死啦

下下打飛機話唔計/千人機頂盒小圈子（無視統計學）/造數 肉酸到呢
屌 viu開台已經率先計網上點擊 刷咗8點出嚟 論造數行得好前添

而家全部台又都係同一間計 佢係唔公佈 咋嘛

hi dee

以目前viu既製作規模來講
就算tvb執撚左
佢地都繼承唔到成大塊餅
除非母公司加大注資加到接近tvb成本

無綫和其他競爭者的競逐，像極了寓言故事龜兔賽跑，因為兔子從不把烏龜當作對手，而無綫這隻兔子，也不重視跟烏龜比賽這個賽場，要從香港區選手成為中國區選手。然而，烏龜默默地向前爬，雖然走得慢，但起碼方向正確。公平地說，ViuTV和HKTV mall去年中期業績仍然虧損超過一億，但企業形象討好，業務正面發展中。

無綫藝員青黃不接，但看着《理想國》和《黑市》，都驚訝於ViuTV能演戲的人有那麼多。ViuTV用藝人不如無綫複雜，基本不是無綫人都可以用，相反，無綫既要捧親生仔，又害怕會益了外人，反而變得綁手綁腳。

新人事新作風，一朝天子一朝臣，變動不限於基層員工，整間公司的發展方向也會調整，加快內地發展不是空口說說。不過，以目前所見，無綫為節省成本，走向節目外判這條路，但暫時看不出除了無綫這招牌，無綫外判製作在大陸市場有何優勢。短短幾年，市面上多了很多非無綫的港劇，而且由於不像無綫要捧親生仔女，其他港劇反而有更強的卡士。

無綫行錄影廠制度多年，被批評為流水作業的工廠式製作，但這制度的好處是保持一定質素，而且貨源不絕，足夠填充黃金時間兩線劇，而且題材漁翁撒網，偶有佳作，也有新人跑出。無綫憑這種劇接劇的運作模式，捧出很多會生金蛋的藝員，也令無綫勢力更為穩固。事實上，即使ViuTV和香港開電視相繼開台，在收視上對無綫是全無威脅。無綫要輸，也是輸在自己手上。

這三年來，無綫以合拍劇優先，結果是無法捧出新一代小生花旦，只因大陸投資方只對卡士賣帳，合拍劇來來去去也是那幾個演員，而無綫在黃金時間播放外購劇，變相令自家藝人失去曝光機會。另一方面，節目題材單一、炒冷飯，警匪和專業劇佔多，沒有生產出新IP，因為之前有成功例子才好說服投資方投資。

無綫的確處於尷尬的位置。錄影廠製作要大量幕前幕後班底維持，成本不比外判低，但目前生產質素趕不上時代。但是，要倚靠外判製作嗎？這不但會失去了無綫獨有優勢，也未必能保證質素，畢竟ViuTV和香港開電視也是外判製作。跳出電視界，其他行業採用外判工也會出現質素問題。即使有了大陸資金，成品不代表有多好，例子有輸口碑贏點擊的邵氏《飛虎》系列。

你自己睇部劇邊忽支那味
又要Netflix咁高質，又要全本土，你問下班so called黃絲畀到幾多點收視viu先啦

btw部劇好似除咗係支那投資，主要staff都係本土？

識得上網就好難返轉頭睇返tvb
就好似師奶都轉睇泡菜劇

直頭懷疑個收視報告
佢計醫院果d 都計
就算全港屋企無人睇都會有8，9點

一個問題係
師奶劇永遠係有市場

重點擺錯咗
tvb無論點都會有超過二十點收視，問題係點解viu&開電視個收視會低成咁

唔難明吖
佢拍D野目標觀眾根本已經唔多會開電視

我太蠢 睇左兩次都睇唔明

要睇番連登人地既推論先叫做睇明少少套戲想表達乜。

個人口味問題，我唔鐘意估黎估去既戲，睇完冇放鬆到仲要好燒腦。好岩d太得閒既人走去研究，唔係串佢地，而係播之前導演已經講過預左套野唔會高收視，未岩大眾香港人去睇，套野有深度要睇多幾次去咀嚼人地講既內容。但講真正常人都唔會咁得閒將每集翻煲幾次。

我反而掛住打天下同大家討論劇情既時候，如果套野唔係人人都岩睇，果套劇係引唔起討論，只留下真正識欣賞佢既人。果陣睇229同打天下第一集都覺得悶，但後尾都係漸入佳境猛咁追劇；但今次歎息橋我真係冇咁既信心。

如果唔係為左睇阿談，我唸我一早轉左台。
我唔鐘意大台畫到出腸，但同時唔鐘意劇情太複雜，等住俾連登插我係冇腦既單細胞生物。

應該係要睇哂全部再loop先ok
第一集啲嘢要之後先有解話

睇下佢玩鏡頭算

廣州人占多數, 少部分想學廣東話既北方人占極少數

認真睇係唔會睇唔明
唔好畀所謂「藝術性」、「懸疑」嚇怕

愛回家竟然第一
不過得3792人評價, 就算啦

viu得佢同綠豆可以登陸大陸嘅過萬
其他係得幾十一百
大把你未聽過嘅viu連評分都冇出（包括「收視新高」嘅打天下）

愛回家係幾百集嘅長篇處境劇
唔係港劇圈子嘅人係唔會主動去睇的

係
cctai唔洗死J話收視唔計機頂盒唔計嗰啲
VIU偶有吸C9作品 但大路線始終係唔同的

之前吹到40點

認真就算真係有，有幾出奇？